\chapter{Integration}
\section{Integration von Funktionen einer Variable}
\glqq Integration wird überall dort benötigt, wo ändernde Ursachen sich zu einer Gesamtwirkung summieren.\grqq Geometrisch kann man das (noch zu definierende) Integral z.B. über eine stetige Funktion $f:[a,b]\rightarrow \R$ interpretieren als Fläche unter dem Graphen, wo Anteile unter der $x$-Achse als negativ gerechnet werden.

\begin{center}
	\begin{easyfunction}{0}{10}{-3}{3}{0.7}

		\fill [green, opacity=0.3, domain=0.52:5, variable=\x]
      (0.52, 0)
      -- plot ({\x}, {0.05*(\x-5)*(\x-5)*(\x-5)-\x+5})
      -- (5, 0);

		\fill [red, opacity=0.3, domain=5:9.47, variable=\x]
      (0.52, 0)
      -- plot ({\x}, {0.05*(\x-5)*(\x-5)*(\x-5)-\x+5})
      -- (9.47, 0)
      -- cycle;

		\draw[->] (0,0) -- (10.2,0) node[right] {$x$};
		\draw[->] (0,-2.7) -- (0,2.7) node[above] {$f(x)$};

		\draw (0.52,0) node (a) [fill = white,rectangle,inner sep = 0pt,minimum size = 0pt,minimum height=4pt,draw, label={below:$a$}] {};
		\draw (9.47,0) node (b) [fill = white,rectangle,inner sep = 0pt,minimum size = 0pt,minimum height=4pt,draw, label={below:$b$}] {};

		\begin{scope}
			\clip(0,-3) rectangle (10,3);

			\draw[line width=0.5mm, scale=1, domain=0:10, smooth, variable=\x, blue] plot ({\x},{0.05*(\x-5)*(\x-5)*(\x-5)-\x+5}) node[below right] {};
		\end{scope}
	\end{easyfunction}
\end{center}

Der Grundgedanke ber der Integration ist es, den Graph von $f$ durch Rechtecke anzunähern. Es gibt verschiedene Begriffe von Integration, z.B.
\begin{itemize}
	\item Das Cauchy-Integral für Regelfunktionen
	\item Das Riemann-Integral
	\item Das Lebesque-Integral
\end{itemize}
Diese verschiedenen Integralbegriffe unterscheiden sich in ihrer Leistungsfähigkeit, d.h. in den Klassen von Funktionen für die die entsprechenden Integrale definiert sind:
$$
	\begin{Bmatrix}
		\text{Cauchy-}\\
		\text{integrierbare}\\
		\text{Funktionen}
\end{Bmatrix}\subsetneq
\begin{Bmatrix}
	\text{Riemann-}\\
	\text{integrierbare}\\
	\text{Funktionen}
\end{Bmatrix}\subsetneq
\underset{\text{(nicht alle Funktionen)}}{\begin{Bmatrix}
	\text{Lebesque-}\\
	\text{integrierbare}\\
	\text{Funktionen}
\end{Bmatrix}}
$$

\section{Das Cauchy-Integral}
\begin{definition}{Intervall-Zerlegung}
	Die endliche Punktmenge aus $n+1$ reellen Zahlen $Z=\simpleset{x_0,x_1,\ldots,x_n}$ heißt Zerlegung von $[a,b]$, wenn gilt
		$a=x_0<x_1<x_2<\ldots<x_n=b$.
\end{definition}


\begin{definition}{Treppenfunktionen}
	Eine (beschränkte) Funktion $f:[a,b]\rightarrow \R$ heißt Treppenfunktion, falls eine Zerlegung $Z$ existiert, so dass gilt:
	\begin{equation*}
		f(x)=f_j\enspace\text{ für }x\in(x_{j-1},x_j)
	\end{equation*}
	Für reelle Zahlen $f_1,\ldots,f_n\in\R$.
\end{definition}

Diese Funktionen sind also auf dem offenen Teilintervall $(x_{j-1},x_j)$ konstant. An den Sprungstellen $\simpleset{x_0,\ldots,x_n}$ dürfen sie beliebige Werte annehmen. Beispiel:

\begin{center}
	\begin{easyfunction}{0}{3}{0}{10}{1}
		\draw[->] (0,0) -- (9.2,0) node[right] {$x$};
		\draw[->] (0,0) -- (0,2.7) node[above] {$f(x)$};
		%\makegrid

		\draw (1,0) node (a) [fill = white,rectangle,inner sep = 0pt,minimum size = 0pt,minimum height=4pt,draw, label={below:$a$}] {};
		\draw (3,0) node (x1) [fill = white,rectangle,inner sep = 0pt,minimum size = 0pt,minimum height=4pt,draw, label={below:$x_1$}] {};
		\draw (5,0) node (x2) [fill = white,rectangle,inner sep = 0pt,minimum size = 0pt,minimum height=4pt,draw, label={below:$x_2$}] {};
		\draw (7.5,0) node (x2) [fill = white,rectangle,inner sep = 0pt,minimum size = 0pt,minimum height=4pt,draw, label={below:$x_3$}] {};
		\draw (8.5,0) node (b) [fill = white,rectangle,inner sep = 0pt,minimum size = 0pt,minimum height=4pt,draw, label={below:$b$}] {};

		\begin{scope}
			\clip(0,0) rectangle (10,3);

			\draw[line width=0.5mm,scale=1,domain=1:3,smooth,variable=\x,red] plot ({\x},{0.2})
				node[below right] {};
			\draw[line width=0.5mm,scale=1,domain=3:5,smooth,variable=\x,red] plot ({\x},{1.5})
				node[below right] {};
			\draw[line width=0.5mm,scale=1,domain=5:7.5,smooth,variable=\x,red] plot ({\x},{0.7})
				node[below right] {};
			\draw[line width=0.5mm,scale=1,domain=7.5:8.5,smooth,variable=\x,red] plot ({\x},{2.3})
				node[below right] {};
		\end{scope}


		\draw (1,0.2) node (fa) [fill = red,circle,inner sep = 0pt,minimum size = 4pt] {};
		\draw (3,0.2) node (fx11) [draw,red,fill = white,circle,inner sep = 0pt,minimum size = 4pt] {};
		\draw (3,2) node (fx12) [fill = red,circle,inner sep = 0pt,minimum size = 4pt] {};
		\draw (3,1.5) node (fx13) [draw,red,fill = white,circle,inner sep = 0pt,minimum size = 4pt] {};

		\draw (5,0.7) node (fx21) [draw,red,fill = white,circle,inner sep = 0pt,minimum size = 4pt] {};
		\draw (5,1.5) node (fx22) [fill = red,circle,inner sep = 0pt,minimum size = 4pt] {};
		\draw (7.5,0.7) node (fx31) [fill = red,circle,inner sep = 0pt,minimum size = 4pt] {};
		\draw (7.5,2.3) node (fx32) [draw,red,fill = white,circle,inner sep = 0pt,minimum size = 4pt] {};
		\draw (8.5,2.3) node (fb) [fill = red,circle,inner sep = 0pt,minimum size = 4pt] {};
	\end{easyfunction}
\end{center}

\paragraph{Bemerkung:}
\begin{itemize}
	\item Die Summe von zwei Treppenfunktionen ist wiederum eine Treppenfunktion. Verwende dafür die Vereinigung der beiden Zerlegungen.
	\item Für $\lambda\in\R$ und $f$ eine Treppenfunktion, ist $\lambda f$ eine Treppenfunktion.
\end{itemize}
\begin{lemma}{}
	Die Menge der Treppenfunktionen über einem Intervall $[a,b]$ bildet einen reellen Vektorraum, nämlich einen Untervektorraum von der Menge $\simpleset{f:[a,b]\rightarrow \R}$ aller reellen Funktionen auf $[a,b]$.
\end{lemma}

Völlig natürlich ist jetzt die Definition des Integrals von Treppenfunktionen, wir summieren die Flächeninhalte der Rechtecke unter dem Graphen auf.
\begin{definition}{}
	Das Integral über eine Treppenfunktion $f:[a,b]\rightarrow \R$ ist die reelle Zahl
	\begin{equation*}
		\int\limits_a^bf(x)\intd x\coloneqq \sum\limits_{j=1}^n f_j*(x_j-x_{j-1})
	\end{equation*}
\end{definition}
Wir bemerken, dass das Integral nicht von der Wahl der Zerlegung abhängt.

\begin{satz}{Eigenschaften des Integrals}
	Seien $f,g$ Treppenfunktionen über dem Intervall $[a,b]$ und $c\in\R$. Es gilt dann:
	\begin{enumerate}
		\item Integral einer Konstanten:
		\begin{equation*}
			\int\limits_a^b c\intd x = c*(b-a)
		\end{equation*}
		\item Linearität des Integrals:
		\begin{itemize}
			\item $\displaystyle\int\limits_a^b c*f(x)\intd x=c*\int\limits_a^b f(x)\intd x$
			\item $\displaystyle\int\limits_a^b f(x)+g(x) \intd x = \int\limits_a^b f(x) \intd x+\int\limits_a^b g(x) \intd x$
		\end{itemize}
		\item Grenzaufteilung:
		\begin{equation*}
			\int\limits_a^b f(x)\intd x=\int\limits_a^c f(x)\intd x+\int\limits_c^b f(x)\intd x \quad (a\leq c\leq b)
		\end{equation*}
		\item \textsc{Schwarz}'sche Ungleichung:
		\begin{equation*}
			\int\limits_a^b f(x)g(x)\intd x
				\leq \left(\int\limits_a^b f^2(x)\intd x\right)\left(\int\limits_a^b g^2(x)\intd x\right)
		\end{equation*}
		\item Monotonie des Integrals:
		\begin{itemize}
			\item $\displaystyle\int\limits_a^b f(x)\intd x\leq \int\limits_a^b g(x)\intd x \quad (f(x)\leq g(x) \enspace\forall x\in[a,b])$
			\item $\displaystyle\left|\int\limits_a^b f(x)\intd x\right|\leq \int\limits_a^b |f(x)|\intd x\leq \sup_{x\in[a,b]}|f(x)|*(b-a)$
		\end{itemize}
	\end{enumerate}
\end{satz}
\paragraph{Bemerkung:}
Die Rechenregeln für das Integral von Treppenfunktionen gelten weiter auch für Regelfunktionen, dies folgt aus den Rechenregeln für Grenzwerte.

\medskip

Wir werden nun die Klasse der Funktionen einführen, für die wir das Integral erklären. Der Grundgedanke ist, Funktionen durch Treppenfunktionen anzunähern.

\begin{center}
	\begin{easyfunction}{0}{3}{0}{3}{0.9}

		\draw [green, line width=0.2mm] (0.2,0) rectangle (3.6,1.7);

		\draw[->] (0,0) -- (4,0) node[right] {$x$};
		\draw[->] (0,0) -- (0,3) node[above] {$f(x)$};

		\begin{scope}
			\clip(0,0) rectangle (4,3);

			\draw[line width=0.5mm,scale=1,domain=0.2:3.6,smooth,variable=\x,red] plot ({\x},{sin(deg(2*(\x-1.1)))+1.5})
				node[below right] {};
		\end{scope}
	\end{easyfunction}
	\begin{easyfunction}{0}{3}{0}{3}{0.9}

		\draw [green, line width=0.2mm] (0.2,0) rectangle (1.33,1.5);
		\draw [green, line width=0.2mm] (1.33,0) rectangle (2.46,2.5);
		\draw [green, line width=0.2mm] (2.46,0) rectangle (3.6,1.5);

		\draw[->] (0,0) -- (4,0) node[right] {$x$};
		\draw[->] (0,0) -- (0,3) node[above] {$f(x)$};
		%\makegrid



		\begin{scope}
			\clip(0,0) rectangle (4,3);

			\draw[line width=0.5mm,scale=1,domain=0.2:3.6,smooth,variable=\x,red] plot ({\x},{sin(deg(2*(\x-1.1)))+1.5})
				node[below right] {};
		\end{scope}
	\end{easyfunction}
	\begin{easyfunction}{0}{3}{0}{3}{0.9}
		\draw [green, line width=0.2mm] (0.2,0) rectangle (0.76,0.7);
		\draw [green, line width=0.2mm] (0.76,0) rectangle (1.32,1.8);
		\draw [green, line width=0.2mm] (1.32,0) rectangle (1.88,2.5);
		\draw [green, line width=0.2mm] (1.88,0) rectangle (2.44,2.5);
		\draw [green, line width=0.2mm] (2.44,0) rectangle (3,1.8);
		\draw [green, line width=0.2mm] (3,0) rectangle (3.6,0.7);

		\draw[->] (0,0) -- (4,0) node[right] {$x$};
		\draw[->] (0,0) -- (0,3) node[above] {$f(x)$};

		\begin{scope}
			\clip(0,0) rectangle (4,3);

			\draw[line width=0.5mm,scale=1,domain=0.2:3.6,smooth,variable=\x,red] plot ({\x},{sin(deg(2*(\x-1.1)))+1.5})
				node[below right] {};
		\end{scope}
	\end{easyfunction}
\end{center}

Die entscheidende Idee dabei ist, gleichmäßige Konvergenz von Treppenfunktionen gegen eine Funktion $f$ zu fordern.
\paragraph{Erinnerung:}
Eine Folge von Treppenfunktionen $(t_n):[a,b]\rightarrow \R$ konvergiert gleichmäßig gegen $f:[a,b]\rightarrow \R$, wenn gilt:
\begin{equation*}
	\forall\epsilon>0\enspace\exists N\in\N \enspace\underbrace{\forall x\in[a,b]:|t_n(x)-f(x)|}_{\sup_{x\in[a,b]}|t_n(x)-f(x)|}<\epsilon
\end{equation*}
Der Fehler kann so durch $\epsilon*(b-a)$ beschränkt werden.

\begin{center}
	\begin{easyfunction}{0}{3}{0}{10}{1}
		\draw[->] (0,0) -- (8,0) node[right] {$x$};
		\draw[->] (0,0) -- (0,5) node[above] {$f(x)$};
		%\makegrid



		\fill [green, opacity=0.3, domain=1:7, variable=\x]
      (1, 0)
      -- plot ({\x},{1.5*sin(deg(\x-1))+3})
      -- (7, 0);
		\fill [white, domain=1:7, variable=\x]
      (1, 0)
      -- plot ({\x},{1.5*sin(deg(\x-1))+2})
      -- (7, 0);

		\draw (1,0) node (a) [fill = white,rectangle,inner sep = 0pt,minimum size = 0pt,minimum height=4pt,draw, label={below:$a$}] {};
		\draw (7,0) node (b) [fill = white,rectangle,inner sep = 0pt,minimum size = 0pt,minimum height=4pt,draw, label={below:$b$}] {};


		\begin{scope}
			\clip(1,0) rectangle (7,6);

			\draw[line width=0.5mm,scale=1,domain=1:7,smooth,variable=\x,red] plot ({\x},{1.5*sin(deg(\x-1))+2.5})
				node[below right] {};

			\draw[line width=0.2mm,scale=1,domain=1:7,smooth,variable=\x,green] plot ({\x},{1.5*sin(deg(\x-1))+3})
				node[below right] {};
			\draw[line width=0.2mm,scale=1,domain=1:7,smooth,variable=\x,green] plot ({\x},{1.5*sin(deg(\x-1))+2})
				node[below right] {};

		\end{scope}


		\draw (0.8,3) node(ep1) [draw, rectangle, inner sep=0pt, minimum width=8pt, minimum height=0pt] {};
		\draw (0.8,2) node(ep2) [draw, rectangle, inner sep=0pt, minimum width=8pt, minimum height=0pt] {};
		\draw (0.8,2.5) node(ep) [draw=none, green, rectangle, inner sep=0pt, minimum size=0pt, label={left:$2\epsilon$}] {};


		\draw[->]
		(ep1) -- (ep2);
		\draw[->]
		(ep2) -- (ep1);

		\tikzset{
	    every node/.style={
					minimum size=0.5mm,
					rectangle,
					fill=blue,
					inner sep=0pt,
					outer sep=0pt,
					blue
	    }
		}



		\begin{scope}

			\draw (1,3) node (1) [] {};

			\draw (1.5,3) node (2) [] {};
			\draw (1.5,3.5) node (3) [] {};

			\draw (2,3.5) node (4) [] {};
			\draw (2,4) node (5) [] {};

			\draw (3.2,4) node (6) [] {};
			\draw (3.2,3.5) node (7) [] {};

			\draw (3.7,3.5) node (8) [] {};
			\draw (3.7,2.7) node (9) [] {};

			\draw (4.2,2.7) node (10) [] {};
			\draw (4.2,2) node (11) [] {};

			\draw (4.7,2) node (12) [] {};
			\draw (4.7,1.4) node (13) [] {};

			\draw (5.2,1.4) node (14) [] {};
			\draw (5.2,1) node (15) [] {};

			\draw (6.3,1) node (16) [] {};
			\draw (6.3,1.5) node (17) [] {};

			\draw (6.8,1.5) node (18) [] {};
			\draw (6.8,2) node (19) [] {};

			\draw (7,2) node (20) [] {};

			\clip(1,0) rectangle (7,6);

			\draw[blue, line width=0.5mm]
			(1) -- (2) (2) -- (3) (3) -- (4) (4) -- (5) (5) -- (6) (6) -- (7) (7) -- (8) (8) -- (9) (9) -- (10) (10) -- (11) (11) -- (12) (12) -- (13) (13) -- (14) (14) -- (15) (15) -- (16) (16) -- (17) (17) -- (18) (18) -- (19) (19) -- (20);
		\end{scope}
	\end{easyfunction}
\end{center}

Wir führen nun die sogenannten Regelfunktionen ein als die Klasse von Funktionen, die sich als gleichmäßige Limites von Treppenfunktionen darstellen lassen:
\begin{definition}{Regelfunktionen}
	Die Funktion $f:[a,b]\rightarrow \R$ heißt Regelfunktion, falls es eine Folge von Treppenfunktionen $(t_n):[a,b]\rightarrow \R$ gibt, die gleichmäßig gegen $f$ konvergiert.
\end{definition}

\paragraph{Bezeichnung:}
Konvergiert $t_n$ gleichmäßig gegen $f$, so schreiben wir auch
\begin{equation*}
	t_n\overset{glm.}\longrightarrow f \text{ bzw. } t_n\overset{glm.}{\underset{n\to\infty}\longrightarrow} f
\end{equation*}


Welche Funktionen sind Regelfunktionen?
\begin{satz}{Hauptsatz über Regelfunktionen}
	Die Funktion $f:[a,b]\rightarrow\R$ ist eine Regelfunktion genau dann, wenn $f$ in jedem Punkt von $(a,b)$ einen links- und einen rechtsseitigen Grenzwert, und in $a$ einen rechtsseitigen sowie in $b$ einen linksseiten Grenzwert besitzt.
\end{satz}
\paragraph{Folgerung:}
\begin{itemize}
	\item Insbesondere sind stetige Funktionen Regelfunktionen.
	\item Stückweise stetige Funktionen (insbesondere Treppenfunktionen) und beschränkte monotone Funktionen sind Regelfunktionen.
	\item Produkt und Betrag von Regelfunktionen sind wiederum Regelfunktionen.
\end{itemize}
\paragraph{Bemerkung:}
Die Menge der Regelfunktionen bildet einen reellen Vektorraum.

\begin{definition}{Integral für Regelfunktionen}
	Sei $f:[a,b]\rightarrow\R$ eine Regelfunktion, d.h. es gibt eine Folge von Treppenfunktionen $t_n:[a,b]\rightarrow\R$ mit $t_n\overset{glm.}{\underset{n\to\infty}\longrightarrow} f$.
	Dann setzen wir das Integral der Regelfunktion als:
	\begin{equation*}
		\int\limits_a^b f(x)\intd x\coloneqq \lim\limits_{n\to\infty}\int\limits_a^b t_n(x)\intd x
	\end{equation*}
\end{definition}

Damit diese Definition sinnvoll ist, müssen wir noch die Wohldefiniertheit beweisen. Das heißt die Existenz des Grenzwerts auf der rechten Seite und die Unabhängigkeit von der Wahl der Folge $(t_n)$.

\begin{lemma}{Integral für Regelfunktionen}
	Der Grenzwert in der obigen Definition existiert und ist unabhängig von der Wahl der Approximierenden Folge von Treppenfunktionen.
\end{lemma}

\begin{beweis}{}
	\begin{enumerate}
		\item Wir zeigen dass
		\begin{equation*}
			I_n\coloneqq \int_a^b t_n(x)\intd x
		\end{equation*}
		eine Cauchy-Folge ist. Sei $\epsilon>0$, dann gilt:
		\begin{align*}
			|I_n-I_m|&=\left|\int_a^b t_n(x)\intd x-\int_a^b t_m(x)\intd x\right|\\
			&=\left|\int_a^b t_n(x)-t_m(x)\intd x\right|\\
			&\leq \sup_{x\in[a,b]}|t_n(x)-t_m(x)|*(b-a)\\
			&=\epsilon*(b-a)
		\end{align*}
		Hier haben wir ausgenutzt, dass $(t_n)$ in folgendem Sinne eine Cauchyfolge ist, es gilt:
		\begin{equation*}
			\forall \epsilon>0 \enspace\exists N\in\N:\sup_{x\in[a,b]}|t_n(x)-t_m(x)|<\epsilon
		\end{equation*}
		Dies zeigt die Existenz des Grenzwerts.
		\item Unabhängigkeit von der Wahl von $(t_n)$. Seien $(t_n)$ und $(h_n)$ zwei verschiedene Folgen von Treppenfunktionen, $[a,b]\rightarrow\R$, die beide die Funktion $f:[a,b]\rightarrow\R$ gleichmäßig approximieren.
		\begin{equation*}
			\lim\limits_{n\to\infty}t_n(x)\overset{glm.}=f(x)\overset{glm.}=\lim\limits_{n\to\infty}h_n(x)
		\end{equation*}
		Sei weiter
		\begin{equation*}
			I_n\coloneqq \int_a^b t_n(x)\intd x, J_n\coloneqq \int_a^b h_n(x)\intd x
		\end{equation*}
		Dann ist, da $t_n$ und $h_n$ gleichmäßig konvergieren:
		\begin{align*}
			|I_n-J_n|&\leq (b-a)\sup_{x\in[a,b]}\left|t_n(x)-h_n(x)\right|\\
			&\leq (b-a)*\left(\underbrace{\sup_{x\in[a,b]}\left|t_n(x)-f(x)\right|}_{\to0}+\underbrace{\sup_{x\in[a,b]}\left|f(x)-h_n(x)\right|}_{\to0}\right)
		\end{align*}
		Daraus folgt $\lim\limits_{n\to\infty}(I_n-J_n)=0$ was zu $\lim\limits_{n\to\infty}I_n=\lim\limits_{n\to\infty}J_n$ äquivalent ist. \hfill$\Box$
	\end{enumerate}
\end{beweis}
Damit haben wir gezeigt, dass das Cauchy-Integral wohldefiniert ist.


\subsection{Integralrechnung}
\begin{multicols}{2}
	Für Regelfunktionen gilt die Abschätzung
	\begin{equation*}
		\left|\int_a^b f(x)\intd x\right| \leq (b-a)*\sup_{x\in[a,b]}|f(x)|
	\end{equation*}
	\columnbreak

	\begin{center}
		\begin{easyfunction}{0}{10}{0}{4.5}{0.65}

			\draw [green, fill=green, opacity=0.3, thick] (0,0) rectangle (9.5,3.81);
			\fill [fill=white,opacity=0.8, domain=0:9.6, variable=\x]
				(0, 0)
				-- plot ({\x},{sin(deg(\x-5))-0.1*(\x-5)*(\x-5)+3})
				-- (10, 0);

			\draw[->] (0,0) -- (10.2,0) node[right] {$x$};
			\draw[->] (0,0) -- (0,4.5) node[above] {};

			\draw (0,0) node (a) [fill = white,rectangle,inner sep = 0pt,minimum size = 0pt,minimum height=4pt,draw, label={below:$a$}] {};
			\draw (9.5,0) node (b) [fill = white,rectangle,inner sep = 0pt,minimum size = 0pt,minimum height=4pt,draw, label={below:$b$}] {};

			\draw (0,3.81) node (sup) [fill = white,rectangle,inner sep = 0pt,minimum size = 0pt,minimum width=4pt,draw, label={above right:$\displaystyle\sup_{x\in[a,b]}|f(x)|$}] {};

			\begin{scope}
				\clip(0,0) rectangle (10,5);

				\draw[line width=0.5mm,scale=1,domain=0:10,smooth,variable=\x,red] plot ({\x},{sin(deg(\x-5))-0.1*(\x-5)*(\x-5)+3})
					node[below right] {};
			\end{scope}
		\end{easyfunction}
	\end{center}
\end{multicols}

\begin{multicols}{2}
	Ist die Funktion $f$ stetig, kann man eine ähnliche Aussage für den exakten Wert des Integrals bekommen
	\begin{equation*}
		\int_a^bf(x)\intd x=(b-a)*f(\xi)
	\end{equation*}
	für ein $\xi\in[a,b]$. Diese Aussage ist der Mittelwertsatz der Integralrechnung.
	\columnbreak

	\begin{center}
		\begin{easyfunction}{0}{10}{0}{4.5}{0.65}

			\draw [green, fill=green, opacity=0.3, thick] (0,0) rectangle (9.5,2.24);
			\fill [fill=white,opacity=0.8, domain=0:9.6, variable=\x]
				(0, 0)
				-- plot ({\x},{sin(deg(\x-5))-0.1*(\x-5)*(\x-5)+3})
				-- (10, 0);

			\draw[->] (0,0) -- (10.2,0) node[right] {$x$};
			\draw[->] (0,0) -- (0,4.5) node[above] {};

			\draw (0,0) node (a) [fill = white,rectangle,inner sep = 0pt,minimum size = 0pt,minimum height=4pt,draw, label={below:$a$}] {};
			\draw (9.5,0) node (b) [fill = white,rectangle,inner sep = 0pt,minimum size = 0pt,minimum height=4pt,draw, label={below:$b$}] {};

			\begin{scope}
				\clip(0,0) rectangle (10,5);

				\draw[line width=0.5mm,scale=1,domain=0:10,smooth,variable=\x,red] plot ({\x},{sin(deg(\x-5))-0.1*(\x-5)*(\x-5)+3})
					node[below right] {};
			\end{scope}

			\draw (4.21,0) node (xi) [fill = white,rectangle,inner sep = 0pt,minimum size = 0pt,minimum height=4pt,draw, label={below:{$\xi$}}] {};
			\draw (4.21,2.24) node (fxi) [fill = white,circle,inner sep = 0pt,minimum size = 4pt,draw,label={right:$f(\xi)$}] {};


			\draw[dotted] (xi) to (fxi);
		\end{easyfunction}
	\end{center}
\end{multicols}

\begin{satz}{Mittelwertsatz der Integralrechnung}
	Es seien $f:[a,b]\rightarrow\R$ eine stetige Funktion und $p:[a,b]\rightarrow \R$ eine Regelfunktion mit $p\geq 0$. Dann gibt es ein $\xi\in[a,b]$ mit
	\begin{equation*}
		\int_a^b f(x)*p(x)\intd x=f(\xi)*\int_a^b p(x)\intd x
	\end{equation*}
\end{satz}
\begin{beweis}
	Wegen der Monotonie des Integrals gilt:
	\begin{equation*}
		\min_{x\in[a,b]}f(x)*\int_a^b p(x)\intd x\leq \int_a^b f(x)p(x)\intd x\leq \max_{x\in[a,b]}f(x)*\int_a^b p(x)\intd x
	\end{equation*}
	Wobei wir den Satz benutzt haben, dass eine stetige Funktion auf einem geschlossenen Intervall $[a,b]$ ihr Minimum und ihr Maximum annimmt.

	Es gibt also eine Zahl $\mu$ zwischen $m=\min_{x\in[a,b]}f(x)$ und $M=\max_{x\in[a,b]}f(x)$, so dass
	\begin{equation*}
		\int_a^b f(x)p(x)\intd x=\mu*\int_a^b p(x)\intd x
	\end{equation*}
	Nach dem Zwischenwertsatz, also da $f$ stetig ist, nimmt $f$ alle Werte zwischen $m$ und $M$ an. Das heißt es gibt ein $\xi\in[a,b]$, so dass $f(\xi)=\mu$ gilt.\hfill$\Box$
\end{beweis}

Eine wichtige Erkenntnis ist der Zusammenhang zwischen Differentiation und Integration. Dazu führen wir den Begriff der Stammfunktion ein:
\begin{definition}{Stammfunktion}
	Sei $f:[a,b]\rightarrow \R$. Eine Funktion $F:[a,b]\rightarrow\R$ heit Stammfunktion von $f$, falls $F$ in jedem Punkt aus $[a,b]$ differenzierbar ist und
	\begin{equation*}
		\frac{\diff F}{\diff x}=f(x)
	\end{equation*}
	gilt.
\end{definition}
\paragraph{Bemerkung:}
Stammfunktionen sind nicht eindeutig bestimmt. Ist nämlich $F$ eine Stammfunktion von $f$, dann ist $x\mapsto F(x)+c$ eine Stammfunktion von $f$ für alle $c\in\R$.

\par
Damit können wir den Hauptsatz der Differential- und Integralrechnung formulieren:
\begin{satz}{Hauptsatz der Differential- und Integralrechnung\\für stetige Funktionen}
	Sei $f$ stetig in $[a,b]$ und
	\begin{equation*}
		F(x)=\int_a^x f(s)\intd s
	\end{equation*}
	Dann ist $F:[a,b]\rightarrow \R$ stetig differenzierbar und eine Stammfunktion von $f$.
\end{satz}
\begin{beweis}
	Sei $x_0\in[a,b]$ und sei $(x_n)$ eine Folge von Punkten, $x_n\in[a,b]$ mit $(x_n)\to x_0$. Wir berechnen:
	\begin{align*}
		\frac{F(x_n)-F(x_0)}{x_n-x_0}&=\frac{\int_a^{x_n} f(s)\intd s-\int_a^{x_0} f(s)\intd s}{x_n-x_0}\\
		&=\frac{\int_{x_0}^{x_n} f(s)\intd s}{x_n-x_0}\\
		&=\frac{1}{x_n-x_0}f(\xi_n)(x_n-x_0)\\
		&=f(\xi_n)
	\end{align*}
	wobei $\xi_n\in[x_0,x_n]$ ist.
	Da $(x_n)\to x_0$, gilt auch $\xi_n\to x_0$. Da $f$ stetig ist, existiert auch der Grenzwert des oberen Terms und es gilt:
	\begin{equation*}
		F'(x_0)=\lim\limits_{n\to\infty}\frac{F(x_n)-F(x_0)}{x_n-x_0}=\lim\limits_{n\to\infty}f(\xi_n)=f(x_0)
	\end{equation*}
	\ \hfill$\Box$
\end{beweis}

\begin{satz}{Hauptsatz der Differential- und Integralrechnung\\für Regelfunktionen}
	Sei $f:[a,b]\rightarrow\R$ eine Regelfunktion und wie oben
	\begin{equation*}
		F(x)=\int_a^x f(s)\intd s
	\end{equation*}
	Dann existieren in jedem Punkt die links- und rechtsseitigen Ableitungen von $F$ und es gilt
	\begin{align*}
		F'(x_0^-)&=\lim\limits_{x\to x_0^-}f(x)\\
		F'(x_0^+)&=\lim\limits_{x\to x_0^+}f(x)
	\end{align*}
	Diese beiden Grenzwerte müssen dabei nicht notwendigerweise übereinstimmen.
\end{satz}
\paragraph{Folgerung:}
Sei $F$ in $[a,b]$ stetig differenzierbar. Dann gilt für $x\in[a,b]$
\begin{equation*}
	F(x)-F(a)=\int_a^x F'(s)\intd s
\end{equation*}
\begin{beweis}
	Für $f=F'$ gilt nach dem Hauptsatz:
	\begin{equation*}
		F'(x)=\frac{\diff}{\diff x} \int_a^x f(s)\intd s=f(x)
	\end{equation*}
	Wir betrachten die Funktion
	\begin{equation*}
		H(x)=F(x)-\int_a^x f(s)\intd s
	\end{equation*}
	Dann gilt $H'(x)=0$ für alle $x\in[a,b]$ und $H(a)=F(a)$. Nach dem Mittelwertsatz der Integralrechnung ist mit einem Zwischenwert $\xi\in(a,x)$
	\begin{equation*}
		H(x)-H(a)=F(x)-\int_a^x f(s)\intd s-F(a)=H'(\xi)*(x-a)=0
	\end{equation*}
	Daraus folgt die Behauptung.\hfill$\Box$
\end{beweis}
\par
\medskip
Man schreibt auch
\begin{equation*}
	F(x)\Big|_a^b=F(b)-F(a)
\end{equation*}


Aus dem Hauptsatz folgen viele wichtige Regeln für die Integration. Wir wissen z.B.
\begin{itemize}
	\item $\frac{\diff}{\diff x}x^k=kx^{k-1}$ also ist $\int_a^bx^{k-1}\intd x=\frac1kx\Big|_a^b$
	\item $\int_a^b\cos(x)\intd x=\sin(x)\Big|_a^b$
\end{itemize}
