\chapter{Lineare Algebra}
\section{Vektorräume}
\paragraph{Beispiel}
\begin{align*}
  \R^2&=\R\times\R=\set{(x,y)}{x,y\in\R}\\
  \R^3&=\set{(x,y,z)}{x,y,z\in\R}\\
  &\vdots\\
  \R^n&=\set{(x_1,x_2,\ldots,x_n)}{x_1,\ldots,x_n\in\R}\\
\end{align*}
Wir schreiben die Elemente von $\R^n$ auch als sogenannte Spaltenvektoren:
\begin{equation*}
  \begin{pmatrix}
    x_1\\
    x_2\\
    \vdots\\
    x_n
  \end{pmatrix} \text{ anstatt von } (x_1,x_2,\ldots,x_n)
\end{equation*}

Mit der komponentenweisen Addition, der Vektoraddition:
\begin{equation*}
  \begin{pmatrix}
    x_1\\
    \vdots\\
    x_n
  \end{pmatrix}
  +
  \begin{pmatrix}
    y_1\\
    \vdots\\
    y_n
  \end{pmatrix}
  =
  \begin{pmatrix}
    x_1+y_1\\
    \vdots\\
    x_n+y_n
  \end{pmatrix}
\end{equation*}
wird $\R^n$ zu einer abel'schen Gruppe mit dem Nullvektor als neutrales Element und dem negierten Vektor als inverses Element bezüglich der Addition.

In der Vektorrechnung nennt man Zahlen (z.B. Elemente aus $\R,\C,\Q$) \emph{Skalare}, um Zahlen und Vektoren deutlich zu unterscheiden.

Sei $x\coloneq \begin{pmatrix}
  x_1\\
  \vdots\\
  x_n
\end{pmatrix} \in \R$ und $\lambda\in\R$. Dann ist die \emph{skalare Multiplikation} $x*\lambda$ definiert durch $x*\lambda \coloneqq \begin{pmatrix}
  \lambda* x_1\\
  \vdots\\
  \lambda* x_n
\end{pmatrix}$

Die beiden Operationen Vektoraddition und skalare Multiplikation sind kennzeichnend für einen Vektorraum.


\definition{Vektorraum}
Sei $K$ ein Körper, dessen neutrales Element bezüglich der Multiplikation mit $1_K$ bezeichnet wird. Sei $V$ eine Menge mit einer Verknüpfung $+$, so dass $(V,+)$ eine abel'sche Gruppe bildet.

Sei weiter eine Abbildung, genannt \emph{skalare Multiplikation} $K\times V\rightarrow V$ gegeben, so dass folgende Bedingungen $\forall \alpha,\beta \in K; x,y\in V$ gelten:

\begin{description}
  \item[V 1] $(\alpha*\beta)* x=\alpha*(\beta* x)$ (assoziativ)
  \item[V 2] $1_K* x = x$ (neutrales Element des Körpers ist das neutrale bzgl $*$)
  \item[V 3] $(\alpha+\beta)* x=\alpha * x + \beta* x$ (distributiv 1)
  \item[V 4] $\alpha* (x+y)=\alpha * x + \alpha* y$ (distributiv 2)
\end{description}
Dann ist $V$ ein \emph{Vektorraum} über dem Körper $K$. Kurz auch $K$-Vektorraum. Die Verknüpfung $+$ wird Vektoraddition genannt. Für $K=\R$ bzw. $K=\C$ spricht man auch von einem reellen, bzw. komplexen Vektorraum.

Elemente von $V$ nennt man Vektoren.

\paragraph{Beispiele}
\begin{multicols}{2}
  \begin{itemize}
    \item $\R^2, \R^3, \ldots$
    \item $\C^2$
    \item $\{0\}$ ist ein Vektorraum für jeden Körper $K$.
    \columnbreak
    \item Sei $V=\set{f}{f:\R\rightarrow\R}$ die Menge der reellen Funktionen in einer Variable. Durch die punktweise Addition

    $(f+g)(x)=f(x)+g(x)$

    und die punktweise skalare Multiplikation

    $(\lambda f)(x)=\lambda* f(x)$

    wird $V$ zu einem Vektorraum.
  \end{itemize}
\end{multicols}


\definition{Untervektorraum}
Sei $V$ ein $K$-Vektorraum. Eine nichtleere Teilmenge $U\subseteq V$ heißt Untervektorraum bzw. Teilvektorraum, falls gilt:
\begin{description}
  \item[UV 1] Abschluss unter Vektoraddition:
  \begin{equation*}
    \forall u,v : u,v \in U \Rightarrow u+v\in U
  \end{equation*}
  \item[UV 2] Abschluss unter skalarer Multiplikation:
  \begin{equation*}
    \forall u\in U, \lambda\in K : \lambda* u \in U
  \end{equation*}
\end{description}

\paragraph{Beispiele}
Die folgenden sind Untervektorräume von $\R^2$:
\begin{itemize}
  \item $U_1\coloneqq \set{\begin{pmatrix}x\\0\end{pmatrix}}{x\in\R}$ (die $x$-Achse)
  \item $U_2\coloneqq \set{\begin{pmatrix}x\\x\end{pmatrix}}{x\in\R}$ (die Winkelhalbierende des 1. und 3. Quadranten)
\end{itemize}


\lemma{}
Für alle $\lambda \in K, v\in V$ wobei $V$ ein $K$-Vektorraum ist, gilt:
\begin{enumerate}
  \item $0_K* v = 0_V$
  \item $(-\lambda)* v = -(\lambda* v)$
\end{enumerate}
\beweis
\begin{enumerate}
  \item Es gilt:
  \begin{align*}
    0* v = (0+0)* v &\underset{\text{\textbf{(V 3)}}}{=}0* v+ 0* v\\
    0* v + (-(0* v)) &=(0* v + 0* v)+(-(0*v))\\
    &\underset{\text{\textbf{(V 1)}}}{=} 0*v+(0*v+(-0*v))\\
    0=0*v +0&=0*v
  \end{align*}
\end{enumerate}

\definition{Linearkombination}
Seien $v_1,v_2,\ldots,v_k$ Vektoren aus dem $K$-Vektorraum $V$ und seien $\lambda_1,\lambda_2,\ldots,\lambda_k \in K$. Dann heißt der Vektor
\begin{equation*}
  u=\lambda_1v_1+\lambda_2v_2+\ldots+\lambda_kv_k = \sum\limits_{j=1}^k\lambda_jv_j
\end{equation*}
\emph{Linearkombination} von den Vektoren $v_1,v_2,\ldots,v_k$.
Die Skalare $\lambda_1,\lambda_2,\ldots,\lambda_k$ heißen \emph{Koeffizienten} der Linearkombination.

Sind in der Linearkombination alle Koeffizienten gleich Null, handelt es sich um die \emph{triviale Linearkombination}. Gibt es hingegen mindestens einen Koeffizienten $\lambda_j \neq 0$, handelt es sich um einee \emph{nichttriviale Linearkombination}.
